[黃色經濟圈] [case study] 西柏林人，罷坐東德火車

二戰後, 德國分裂成共產的東德, 與及自由的西德
其中西柏林的火車(S-Bahn)，是一個怪胎，屬於東德政府，司機是西柏林人，卻受聘於東德政府，受東德勞工法管，票務收益也是歸於東德政府。

1961年，東德建立柏林圍牆。西柏林人試過堵塞路軌，破壞車廂抗議。
其後，西柏林人選擇罷坐火車，改坐路線相近的巴士及火車。西柏林的巴士公司，更開了一條與火車線平行的巴士路線競爭，導致火車客量大減。
當時，西柏林人有句口號："Keinen Pfennig mehr für Ulbricht"，一毫子也不給予Ulbricht，時任東德"中央委员会第一书记"

由於客量低迷，大部份的火車路線捱不住而倒閉。
1984年，西德政府終於與東德政府達成協議，由西柏林ＢＶＧ接管火車網絡。西柏林人的堅持，終於獲得勝利。

1989年，柏林圍牆倒下。
1990年，東德成為歷史。
2002年，所有因為柏林圍牆而截斷的火車服務，全面回復正常。

Reference:

下面留言猜測:教條主義 快樂抗爭

西柏林人選擇罷坐火車，改坐路線相近的巴士及地鐵(U-Bahn, 由西柏林運營)。

Berlin S-Bahn 全獨立系統、用 750Vdc 地面第三軌電，都比較接近地鐵